\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo catorce}
%
{Caibidiol a ceathairdeug}

\bi
{Peig.--Como dije antes, cuando Sadhbh la de Diarmaid el Canoso se enteró de que
el compromiso con Máire la Corta se había frustrado, le dijo a todos que fue
ella misma quien lo rompió, y que la causa era que Séadna le había prometido que
se casaría con ella.}
%
{Peig.--Mar adúbhart ó chianaibh, nuair a thuig Sadhbh Dhiarmuda Léith go raibh
cleamhnas Mháire Ghearra briste, dúbhairt sí le gach aoinne gur bh’í féin a
bhris é, agus gur bh’é cúis gur bhris sí é, a bheith geallta ag Séadna dhi go
bpósfadh sé í féin.}

\bi
{Nadie se lo discutió. Hubo quien la creyó y hubo quien no la creyó. Pero la
creyeran o no, dudo que nadie fuera capaz de persuadirla. A menudo ella decía de
sí misma que era la muchacha que metería en vereda a las frescas de la Doncella
del Túmulo y Nóra de la Calzada. Y sobre Máire la Corta, que ella la respetaba
bastante como para que fuera diciendo que se casaría con un hombre que ya se
había comprometido con otra mujer.\\}
%
{Níor chuir aoinne ’na coinnibh. Bhí daoine a chreid é agus bhí daoine nár
chreid é. Ach pé acu chreideadar é nó nár chreideadar, ní baoghal gur chuir
aoinne chun an sgéil d’áiteamh uirthi. Bhíodh sí coitchianta ’ghá mhaoidheamh
gur bh’í féin an cailín a chuirfeadh smacht ar ghiobstéiríbh de shaghas Bháb an
Leasa agus Nóra an Tóchair. Agus i dtaobh Mháire Ghearra, go raibh iomad meas
aici uirthi féin chun a rádh go bpósfadh sí fear do bhí geallta do mhnaoi
eile.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ay, será mala pécora!}}
%
{\dlg{Síle.--Airiú, nár bh’í an cuirptheach í!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Así estaban las cosas con ella, Síle, al fin y al cabo tan a menudo
contaba la historia de la misma manera, y sin nadie que le llevara la contraria,
que creo que al final se lo terminó por creer.}}
%
{\dlg{Peig.--Is amhlaidh mar bhí an sgeul aici, a Shíle, i ndeire bára, d’inis
sí an sgeul ar an gcuma san chómh minic, agus gan aon duine ag cur ’na coinnibh,
gur dóigh liom gur chreid sí féin é fé dheire thiar thall.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo podía creerse que él se había comprometido a casarse sin
habérselo comentado jamás a ella?}}
%
{\dlg{Síle.--Conus dh’fhéadfadh sí a chreideamhaint gur gheall sé í phósadh,
agus nár thrácht sé riamh léi air?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Es sorprendente, Síle, lo fácil y cómodamente que a menudo creemos
aquello que nos complace, especialmente si somos tan tercos que a nadie le
merece la pena darnos consejo por nuestro interés, y si nos lo dan, no lo
aceptamos.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní’l aon tseó, a Shíle, ach a bhoige agus a shaoráidíghe a
chreidimíd an rud a thaithnean linn, uaireanta, go mór mór má bhímíd chómh
ceann-dána san nach fiú le h-aoinne cómhairle ár leasa a thabhairt dúinn, agus
dá dtugadh, ná glacfaimís uaidh í.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Eso parece, ciertamente, lo que le pasó al joven Conn Seán.
Volvía a casa desde el pueblo por la noche, y se detuvo a beber en algún sitio y
allí se le pasó la mayor parte de la noche. Luego, mientras iba para casa, se
temía que iba a discutir con su madre sobre que ella tuviera que pasar toda la
noche junto al fuego esperándole. Así que fingió haber visto un espíritu abajo
en el Camino Ancho. La madre lo creyó porque se rumoreaba que el lugar estaba
encantado. No hubo vecino que los visitara desde entonces que al cabo de un rato
no obligara a Conn a contar la historia. Como resultado, a Conn le entró tanto
miedo del espíritu que nunca había visto, que el pavor no lo dejaba cruzar el
Camino Ancho al caer la noche, ni aunque le dieran Irlanda entera.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Go deimhin is dócha gurab shin mar dh’imthigh ar Chonn Sheághain
Óig. Bhí sé ag teacht abhaile ó’n \pagina{115} sráid oídhche, agus d’fhan sé ag
ól i n-áit éigin, go raibh formhór na h-oídhche caithte. Ansan nuair a bhí sé ag
déanamh ar an mbaile, bhí eagla air go mbéadh a mháthair a’ pléidh leis i dtaobh
í choimeád an oídhche go léir ar an dtinteán ag feitheamh leis. Isé rud a dhein
sé ’ná a leigint air go bhfeacaidh sé sprid thíos ar an mBóthar Leathan. Do
chreid an mháthair é toisg an ainim aerach a bheith ar an áit. Ní raibh aon
chómharsa a thagadh isteach ’na dhiaigh san go ceann abhfad ná cuireadh sí
fheuchaint ar Chonn an sgeul dh’innsint. B’é crích an sgéil é go dtáinig oiread
san sgannra ar Chonn roimis an sprid úd ná feacaidh sé riamh, ná leigfeadh eagla
dhó an Bóthar Leathan a ghabháil tar éis na h-oídhche a thuitim, dá bhfaghadh sé
Éire air.}}

\bi
{Peig.--Lo que quiera que fuera lo que la propia Sadhbh creyera, había muchos
vecinos que la creyeron inmediatamente, y a poco estaba de que la creyeran
todos. Pensaban que, puesto que Diarmaid y Séadna tenían un trato sobre el
cuero, probablemente el compromiso existiera también. De cualquier modo, tenían
claro que fue a causa de Sadhbh que se frustraran las gestiones con Máire la
Corta. Entonces, cuando recordaban aquel viaje que Diarmaid dio hasta la casa de
Séadna, pensaban que Diarmaid no era tan ajeno a sus propios asuntos como se
habían imaginado.}
%
{Peig.--Pé ’cu a chreid Sadhbh féin é nó nár chreid, bhí a lán des na
cómharsanaibh a chreid láithreach é, agus ba ghearr gur chreideadar go léir é.
Cheapadar, is dócha, toisg an deighleáil leathair a bheith idir Dhiarmuid agus
Séadna, go mb’fhéidir go raibh an gheallamhaint ann. Pé sgéal é, bhí sé socair
’na n-aigne gur mar gheall ar Shadhbh do theip cleamhnas Mháire Ghearra. Ansan,
nuair a chuimhnigheadar ar an dturus úd Dhiarmuda suas go tigh Shéadna,
thuigeadar go mb’fhéidir ná raibh Diarmuid chómh mór gan fios a ghnótha féin
agus a shíleadar.}

\bi
{“Ah,” se decían entre ellos, “no hay espíritu ni duende que no tenga sus
motivos.”}
%
{“Á,” a deiridís le n-a chéile, “ní’l sprid ná púca gan fios a chúise aige
féin.”}

\bi
{Micil y su madre estaban apesadumbrados por esta historia. Siobhán no
tenía ninguna duda de que la ruptura del compromiso no había sobrevenido por
Sadhbh, pero eso Micil no lo sabía. Pero si bien Siobhán sentía pesadumbre
porque ambos se hubieran separado definitivamente en esta vida, Micil sentía
pesadumbre, contrariedad e ira por el hecho de que Séadna tuviera la mala
fortuna de haberse comprometido a casarse con Sadhbh.\\}
%
{Micil agus a mháthair a bhí go troma-chroídheach de dhruim an sgéil. Gan amhras
bhí a fhios ag Siobhán ná raibh baint ar bith ag Sadhbh le briseadh an
chleamhnais, ach ní raibh a fhios san ag Micil. Ach má bhí troma-chroídhe ar
Shiobhán i dtaobh na beirte sin a bheith sgartha go bráth \pagina{116} le chéile
ar an saoghal so, bhí troma-chroídhe agus cancar agus buile ar Mhicil i dtaobh a
rádh go mbéadh sé de phláinéid ar Shéadna go dtug sé geallamhaint phósda do
Shadhbh.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Pero obviamente no se había comprometido, Peig.}}
%
{\dlg{Síle.--Agus dar ndóigh níor thug, a Pheig.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Pero Micil pensaba que sí.}}
%
{\dlg{Peig.--Cheap Micil gur thug.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡No lo dudaría! ¡No me sorprende que, otra vez, no dejara de
pensar erróneamente!}}
%
{\dlg{Síle.--Ní dhéanfainn dabhta dhe! Nach iongantach ná teipfeadh air, uair
éigin, an tuathal a cheapadh!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Bueno, estaba en boca de todo el mundo. Se había corrido por toda
la región. Aparte de los propios Séadna, Máire la Corta, y Siobhán, no había ni
un alma que no conociera la historia tal y como Sadhbh la había contado. Si
incluso al propio Seán el Zocato se le había metido en la cabeza que Séadna se
había comprometido a casarse con Sadhbh, y que ese compromiso ya estaba en la
mente de Séadna el día que estuvieron caminando por el patio de la casa de
Séadna, él urgiéndolo a casarse con Máire, el otro reconociendo cierto amor
hacia ella, y al mismo tiempo poniendo todo tipo de impedimentos a la
consecución del compromiso.}}
%
{\dlg{Peig.--’Sdó, bhí sé i mbeul gach aoinne aici. Bhí sé leathta ar fuid na
dúithe aici. Lasmuich de Shéadna féin agus de Mháire Ghearra agus de Shiobhán,
ní raibh duine ná daonaidhe ná raibh an sgéal aige fé mar chuir Sadhbh amach é.
Dá mb’é Seághan Ceatach féin é, bhí sé buailte isteach ’na aigne go raibh
geallamhaint phósta tabhartha ag Séadna do Shadhbh, agus gur bh’í an
gheallamhaint sin a bhí ar aigne Shéadna an lá bhíodar ag siúbhal sa pháirc ar
aghaidh tíghe Shéadna amach, é féin agá thafaint air Máire a phósadh, agus
eisean ag admháil méid a ghrádha dhi, agus sa n-am gcéadna ag cur an uile
shaghas constaice i gcoinnibh an chleamhnais.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Y era eso es lo que ellos tenían entre manos? ¿Cómo se supo,
Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Agus an é sin a bhí ar siúbhal acu? Conus a fuaradh amach é, a
Pheig?}}

\bi
{Peig.--No se supo hasta que el rumor de Sadhbh se extendió por todos lados, y
hasta que Seán lo oyó. Entonces se dio un golpe en la rodilla, y se dijo para
sus adentros, “¡Oh! ¡Ahora entiendo,” exclamó, “lo que estaba en la cabeza de
Séadna aquel día. ¿No es verdaderamente sorprendente,” dijo, “que no me contara
lisa y llanamente lo que pensaba, y que yo no hubiera tenido que ir tan decidido
a incitarlo a casar con una mujer, habiéndose comprometido con otra mujer? Y a
todo esto,” dijo, “no llego a comprender qué clase de infortunio le llevó a
comprometerse con una mujer como esa.”}
%
{Peig.--Níor fuaradh amach é gur leath ráfla Shadhbh ar fuid na h-áite, agus gur
airigh Seághan é. Ansan do bhuail sé buille d’á bhais ar a leath-ghlúin, agus
dúbhairt sé i n’aigne féin, “Ó! Tuigim anois,” ar seisean, “cad a bhí ar aigne
Shéadna an lá úd. Nach mór an iongnadh,” ar seisean, “nár inis sé dhom, lom
díreach, cad a bhí ar aigne aige, agus gan mé bheith ag dul chómh dian air, ’ghá
chur suas chun mná do phósadh, agus geallamhaint phósta tabhartha aige do mhnaoi
eile? Dáltha an sgéil,” ar seisean, “ní fheadar cad é an \pagina{117} crann a
bhí air agus a leithéid de gheallamhaint a thabhairt uaidh d’á leithéid de
mhnaoi.”}

\bi
{Cuando Seán y el cura se encontraron pusieron por gusto sus historias en común.
Hasta entonces, ninguno de ellos había sido capaz de sacar nada en claro del
asunto, pero cuando les llegó el rumor de Sadhbh lo comprendieron todo de pe a
pa.\\}
%
{Nuair a bhuail Seághan agus an sagart um a chéile do shocruigheadar an sgeul
eatortha ar a sástacht féin. Go dtí san, do theip ar aoinne acu bun ná barr
d’fhághail ar an sgeul, ach nuair a bhí ráfla Shadhbh acu do thuigeadar é go
léir tríd síos.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Lo comprendieron, según ellos.}}
%
{\dlg{Síle.--Thuigeadar, dar leó féin.}}

\bi
{Peig.--Exacto, según ellos. Cuando supieron del compromiso pensaron que no
habían entendido bien nada de nada, y sintieron compasión y desconsuelo por el
infortunio de Séadna, y por el modo en el que Sadhbh lo zancadilleaba.}
%
{Peig.--Dar leó féin, go díreach. Cheapadar go raibh bun agus bárr an sgéil go
cruinn agus go baileach acu nuair a bhí fios na geallamhna acu, agus is iad a
bhí go h-athtruaghach agus go dubrónach de bhárr an mhí-ádh a bhí ar Shéadna,
agus an chuma i n-a raibh Sadhbh ag déanamh toirmisg dó.}

\bi
{“No me entra en la cabeza,” dijo el cura, “cómo se puede ser tan corto de miras
para comprometerse con semejante mujer.”}
%
{“Ní fheadar an tsaoghal,” arsa ’n sagart, “cad é an mallachar radhairc a bhí
air agus a leithéid de gheallamhaint a thabhairt d’á leithéid de mhnaoi.”}

\bi
{“Puede,” dijo Seán, “que lo hiciera mientras estaba sumido en la pobreza. A
menudo conseguía de Diarmaid cuero fiado, y quizás el pobre hombre pensó que si
se casara con Sadhbh tendría al menos un buen y seco fuego en el hogar, sin
importar qué otras comodidades pudiera tener o no.”}
%
{“Is dócha,” arsa Seághan, “gur an fhaid a bhí an dealbhas air a dhéin sé é. Do
gheibheadh sé leathar ar cáirde go minic ó Dhiarmuid, agus b’fhéidir gur cheap
an fear bocht, dá bpósadh sé Sadhbh, go mbéadh tinteán tirim teann aige, pé i
n-Éirinn é, pé compórd eile bhéadh aige ná ná béadh.”}

\bi
{Me juego,“ dijo el cura, “a que no había que temer que ella se fuera a casar
con él entonces. No obstante, puede que a ella no le habría importado que él
aceptara el compromiso. Gente como ella no tiene límites cuando caen en la
traición, el engaño, el fraude y la mentira.}
%
{“Gabhaim-se orm,” arsa ’n sagart, “ná raibh aon bhaoghal go bpósfadh sí an uair
sin é. Ach mar sin féin, b’fhéidir nár mhisde léi an gheallamhaint do ghlacadh
uaidh. Níl teóra le n-a leithéidí nuair a luíghid siad amach ar an bhfeall agus
ar an gcalaois agus ar an éitheach.”}

\bi
{“De verdad le digo, Padre,“ dijo Seán el Zocato, “que parece que está en lo
cierto. Pero no obstante, no llego a comprender del todo este asunto. El día que
vino a casa dijo que tenía que hablar un par de palabras con Máire. Creí que no
había tenido tiempo de entrar cuando ya había salido. Si es que llegó a hablar,
no dijo más de dos palabras. Se fue como lo haría un pájaro. Sea lo que fuera lo
que le dijo, jamás vi tal cambio en persona alguna como el que sufrió ella
entonces. Recuperó el apetito y el esplendor. Se esfumaron la apatía y la
melancolía. Al poco su voz se volvió más vivaz y su risa más adorable que la que
jamás haya escuchado desde que su madre era joven como ella. Si él le contó que
se había comprometido con Sadhbh, raro que eso hubiera levantado como lo hizo
las brumas de su corazón. Cero que si él hubiera hecho eso la habría hundido aún
más en la melancolía.”}
%
{“Fágaim le h-uadhacht, a Athair,” arsa Seághan Ceatach, “gur dócha go bhfuil an
ceart agat. Ach ar a shon san, tá a lán sa sgeul nach féidir a thuisgint. An lá
bhí sé thiar agam’ thigh-se, dúbhairt sé gur oir dó \pagina{118} cúpla focal a
labhairt le Máire. Cheapas ná raibh uain aige ar dhul isteach nuair a bhí sé
imthighthe. Má labhair sé i n-aon chor níor labhair sé thar an dá fhocal.
D’imthigh sé mar imtheóchadh an t-eun. Pé rud adúbhairt sé, ní fheaca-sa riamh a
leithéid d’athrughadh i n-aon Chríostaidhe agus a bhí inti sin as san amach. Do
tháinig a goile dhi agus do tháinig a luisne dhi. D’imthigh an mhairbhitíghe
agus an dúire. Ba ghearr go raibh a guth chómh h-aibigh agus a gáire chómh binn
agus dh’airigheas riamh ó n-a máthair, an lá is óige a bhí sí. Má’s amhlaidh
dh’inis sé dhi go raibh geallamhaint tabhartha do Shadhbh aige, is deacair a
rádh go dtógfadh san an ceó d’á croídhe mar a tógadh é. Ba dhóigh liom gurab é
rud a dhéanfadh sé ’ná an galar dóghach a chur ar fad uirthi.”}

\bi
{“Te doy mi palabra, Seáin,” dijo el cura, “de que me sorprendes de veras,
fíjate lo que te digo. El día que él vino aquí a hablar conmigo, creí, lo que no
es raro, que venía a concertar la ceremonia. Me dijo que daría todo el oro y la
plata del mundo por poder casarse con Máire. Pensé que tendría entre manos una
historia feliz cuando le dije que sabía que Máire consentía plenamente el
enlace. En vez de eso, qué te crees ocurrió cuando le dije que ella se estaba
consumiendo. ‘Es triste y trágico este asunto,’ dijo, y salió escopeteado por la
puerta como un poseso.}
%
{“Am briathar ’s ambasa, a Sheághain,” arsa ’n sagart, “go bhfuil iongnadh mhór
agat d’á chur orm, feuch. An lá tháinig sé anso chun cainte liom-sa, cheapas,
nídh nárbh’ iongnadh, gur chun an chleamhnais a chríochnughadh a tháinig sé.
Dúbhairt sé liom gur bh’fhearr leis ’ná a raibh d’ór agus d’airgead an tsaoghal
aige go bhféadfadh sé Máire a phósadh. Cheapas féin go raibh sgeul áthais agam
d’á innsint dó nuair adúbhart leis gur bh’fheasach dom Máire bheith
lán-toilteanach do’n chleamhnas. I n-a inead san is amhlaidh ba dhóigh leat gur
innseas dó go raibh sí tar éis bháis. ‘Is truagh agus is tubaisteach an sgeul
é,’ ar seisean, agus do sgiúrd sé an doras amach uaim mar dhéanfadh duine
buile.”}

\bi
{“A pesar de lo que le dijera a Máire para quitarle la melancolía, me temo que
Sadhbh le tiene bien pillado, y si no fuera así, no estaría declarando por toda
la región lo que declara, y no se separaría tan rápidamente de una mujer a la
que tiene en tanta estima, y ella a él.”}
%
{“Pé rud adúbhairt sé le Máire, le n-ar baineadh an galar dóghach di, tá eagla
orm go bhfuil greim daingean éigin ag Sadhbh air, agus mura mbéadh go bhfuil, ná
béadh sise ’ghá mhaoidheamh ar fuid na dúithe mar atá sí, agus ná sgarfadh
seisean chómh bog le mnaoi go raibh oiread san ceana aige uirthi, agus aici
air.”}

\bi
{“Y fíjate,” dijo el cura, “en el otro lado de la historia. No le ha sido más
fácil a él separarse de Máire que a ella separarse de él.”}
%
{\pagina{119} “Agus feuch,” arsa ’n sagart, “ar an dtaobh eile de’n sgeul. Ní
saoráidíghe atá sgartha aige-sean le Máire ’ná atá sgartha aici-sin leis.”}

\bi
{“¡Pardiez, Padre, es verdad!” dijo Seán. “Y sin que ninguno se queje.”}
%
{“Dar fiadh, a Athair, is fíor dhuit é!” arsa Seághan. “Agus gan éileamh ag
aoinne uirthi.”}

\bi
{“Es la historia más extraña con la que me he topado jamás,” dijo el cura.}
%
{“Is é an sgeul is éagsamhlaíghe d’ár bhuail riamh fós umam-sa é,” arsa ’n
sagart.}

\bi
{“¿No sería razonable, Padre,” dijo Seán, “que si se comprometió con Sadhbh la
de Diarmaid, se pudiera llegar al fondo del asunto dejando de lado el
compromiso? Está bien claro que él no está obligado a mantenerlo si no se ha
jurado ante Dios.”}
%
{“Nár chóir, a Athair,” arsa Seághan, “má thug sé geallamhaint do Shadhbh
Dhiarmuda, go bhféadfaí teacht ar bhun-phréimh an sgéil agus an gheallamhaint do
chur i leath-taoibh? Dar ndóigh tá a fhios ag an saoghal ná fuil sé ceangailte
air i láthair Dé an gheallamhaint sin do sheasamh.”}

\bi
{“Sin duda,” dijo el cura, “si existe el compromiso, él no está obligado a
mantenerlo.”}
%
{“Gan amhras,” arsa ’n sagart, “má tá an gheallamhaint ann, ní’l sé ceangailte
air í sheasamh.”}

\bi
{“Si es que existe, Padre, ¿es así?” dijo Seán. “Parece que usted se inclina a
que no existe. Si no existe, ¿no sería razonable que se le pudiera poner un
cepo en la lengua a Sadhbh? Si es mentira lo que ha hecho correr, es lamentable
que le salga gratis. De todo lo que se le ha dejado hacer, es lo más atrevido
que ha hecho. Cuanto antes se le haga cerrar el pico menor será el perjuicio que
habrá provocado. Si es mentira lo que ha hecho correr,--si no puede reclamarle a
Séadna que cumpla ninguna promesa,--ella se impondría a todas las mujeres que
conozco, y Séadna se impondría a todos los hombres que conozco.”}
%
{“Má tá sí ann, a Athair, an eadh?” arsa Seághan. “Deabhruighean san gurab é do
thuairim-se ná fuil sí ann. Mura bhfuil sí ann, nár chóir go bhféadfaí cosg a
chur le teangain Shadhbh? Má ’s éitheach atá ar siúbhal aici is mór an truagh é
leigint i n-aisge léi. D’á fhaid a leigfear i n-aisge léi é iseadh is dána
leanfaidh sí dhe. D’á luaithe a cuirfear cosg léi iseadh is lugha an díobháil a
bhéidh déanta aici. Má ’s éitheach atá ar siúbhal aici,--mura bhfuil aon éileamh
aici ar Shéadna le ceart geallamhna,--do bhuadhaigh sí ar a bhfeaca riamh de
mhnáibh, agus do bhuadhaigh Séadna ar a bhfeaca riamh d’fhearaibh.”}

\bi
{“¿Cómo es eso?” dijo el cura.}
%
{“Conus é sin?” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Si Sadhbh no puede reclamarle nada,” dijo, “¿qué es lo que le impide casarse
con mi hija?”}
%
{“Mura bhfuil aon éileamh ag Sadhbh air,” ar seisean, “cad ’tá ag teacht idir é
agus pósadh m’inghíne?”}

\bi
{“Justamente, esa es la cuestión,” dijo el cura.}
%
{“Siní díreach an cheist,” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Así es, Padre,” dijo; “y pretendo seguir dándole vueltas a la cuestión hasta
que la resuelva, tarde o temprano. Si usted estuviera en mi lugar, Padre,” dijo,
”no le agradaría nada que Sadhbh la de Diarmaid estuviera avergonzándolo así.”}
%
{“Isí, a Athair,” ar seisean; “agus tá a fhonn orm leanamhaint siar ar an gceist
sin go dtagaidh a réidhteach \pagina{120} liom, luath nó mall. Dá mbeitheá am’
chás, a Athair,” ar seisean, “ní ró mhaith do raghadh sé dhuit Sadhbh Dhiarmuda
bheith ag magadh fút ar an gcuma so.”}

\bi
{“Sadhbh no avergüenza a nadie más que a sí misma, Seán,” dijo el cura. “Pero
por el bien de él, no obstante, tienes razón en que sería muy triste que no se
pudiera meter en vereda a semejante persona. Y ahora que lo pienso, no creo que
Diarmaid hubiera sido tan atrevido como para subir a casa de Séadna a
preguntarle qué tenía pensado hacer el martes siguiente si no estuviera en su
derecho u obligación.”}
%
{“Ní’l Sadhbh ag magadh fé aoinne ach fúithi féin, a Sheághain,” arsa ’n sagart.
“Ach ar a shon san, ámh, is fíor dhuit gur mór an truagh gan smacht a chur ar a
leithéid dá mb’fhéidir é. Agus anois a chuimhnighim air, ní dócha go raghadh
Diarmuid suas chómh dána go tigh Shéadna, ’ghá fhiafruighe dhe cad a cheap sé
dhéanamh i gcóir na Máirte, mura mbéadh go raibh ceart nó teidiol éigin aige.”}

\bi
{“Y tenga en cuenta también, Padre,” dijo Seán, “la clase de respuesta que le
dio Séadna. ‘No tengo intención alguna de casarme,’ dijo, ‘y no la tendré en un
tiempo’; justo como si dijera, ‘no estoy preparado todavía para cumplir aquella
promesa.’”}
%
{“Agus feuch féin, a Athair,” arsa Seághan, “cad é an saghas freagra thug Séadna
air. ‘Ní’l aon fhonn pósta orm,’ ar seisean, ‘agus ní bhéidh go fóil’; díreach
fé mar a deurfadh sé, ‘ní’lim ollamh fós ar an ngeallamhaint úd do
chómhlíonadh.’”}

\bi
{“Vaya, Seán,” dijo el cura, “que diría que estás en lo cierto. Lo tienen atado
a una correa y es una verdadera lástima.”\\}
%
{“Ambasa, a Sheághain,” arsa ’n sagart, “ní deirim ná go bhfuil an ceart agat.
Tá sé ar naisg aici, agus is mór an truagh é.”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Oh, vaya, vaya, vaya! ¡Mira cómo cavilan! ¿Cómo demonios deducían
eso? Por supuesto, cualquiera sabría que esas palabras sólo las diría si no
estuviera comprometido. ¡Buen par se ha juntado! No me molestaría si no fuera el
mismo cura.}}
%
{\dlg{Síle.--Ómhais’, ómhais’, ómhaise! Feuch air sin mar obair! Cad é an donas
a bhí ag baint a meabhrach díobh? Dar ndó’, tá a fhios ag an saoghal go
ndeurfadh sé an méid sin cainte agus gan aon gheallamhaint a bheith air. Ba
dheas an bheirt iad! Cad é an díobháil dom ach an sagart féin.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--De hecho, Síle, cosita, fíjate que ellos no tenían conocimiento del
secreto de Séadna, ni se esperaban nada parecido. Si lo supieran, puede que
comprendieran la historia tan bien como la entendemos nosotras. ¿Pero cómo iban
a poder comprenderlo? No se lo contó a ningún ser vivo. No salió de su boca
frente a nadie que haya vivido jamás, desde el primer día hasta el día en el que
estaban. ¿Eres consciente del celo y el empeño con que él se guardaba de
hablarlo con cualquiera? He estado atenta e la historia, y pensaba que de cuando
en cuando a él se le escaparía alguna palabra; pero no se le escapó ni el más
pequeño suspiro. No había nada que le impidiera casarse con Máire la Corta
aparte del secreto que guardaba en su cabeza. Ni el cura ni Seán el Zocato
sabían nada de ese secreto. Se había extendido por toda la región por boca de
Sadhbh que él se había comprometido a casarse con ella. Nadie había contradicho
esa noticia. ¿Cómo podría nadie decir que esa noticia pudiera no parecer
verdadera? Yo misma opino que ni el cura ni Seán el Zocato podrían llegar a otra
conclusión aparte de esa, que no quedaba otra que existierae el juramento.}}
%
{\dlg{Cáit.--Is dó’, feuch, a Shíle, a chuid, ní raibh aon eólas acu ar rún
Shéadna, ná aon choinne ar bith acu le n-a leithéid. Dá mbéadh, b’fhéidir go
dtuigfidís an sgeul chómh maith agus thuigimíd-ne é. Ach conus fhéadfadh aoinne
cuimhneamh air? Níor inis sé d’aoinne beó é. Níor thrácht sé amach as a bheul
air le h-aoinne dár mhair riamh, ó’n gcéad lá go \pagina{121} dtí an lá a bhí an
uair sin ann. Ar thugais fé ndeara a chruinne agus a fheabhas a choimeád sé é
ó’n uile dhuine d’ár labhair leis? Bhíos ag faire ar an sgeul, agus bhínn ’ghá
cheapadh ó am go h-am go sleamhnóchadh focal éigin uaidh a leigfeadh amach é;
ach níor shleamhnuigh an smiog ba lúgha uaidh. Ní raibh aon nídh eile ’ghá chosg
air Máire Ghearra a phósadh ach an rún a bhí aige i n’ aigne féin. Ní raibh
eólas ar bith ag an sagart ná ag Seághan Ceatach ar an rún san. Bhí sé leathta
ar fuid na dúithe ag Sadhbh gur gheall sé í féin a phósadh. Ní raibh aoinne ag
bréagnughadh an sgéil sin. Conus a fhéadfadh aoinne a rádh ’ná go mb’fhéidir go
raibh rud i bhfuirm fírinne sa sgeul? Ceapaim féin ná féadfadh Seághan Ceatach
agus an sagart a n-aigne do shocarughadh ar aon rud eile ach air seo, nár
bh’fholáir nó go raibh an gheallamhaint ann.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Y ciertamente es una gran injusticia, Cáit.}}
%
{\dlg{Síle.--Agus dar ndó’, ba mhór an éagcóir é, a Cháit.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Lo es, sin duda, ¿pero cómo lo iban a remediar?}}
%
{\dlg{Cáit.--Ba mhór, gan amhras, ach cad é an leigheas a bhí air?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Pienso que lo correcto sería que la gente tuvieran cautela, y no
hiciera lo injusto.}}
%
{\dlg{Síle.--Ba dhó’ liom gur cheart do dhaoinibh feuchaint rómpa agus gan an
éagcóir a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Pardiez, Síle, que sería lo correcto. Pero eso no quita para que a
menudo se cuelgue a alguien injustamente sin nadie que lo remedie.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ambasa, a Shíle, ba cheart. Ach ní fhágan san ná gur minic a
crochadh duine san éagcóir agus gan leigheas ag aoinne air.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oí que hace tiempo colgaron injustamente a alguien al oeste,
cerca de Rathmore, cuando los Mozos de Blanco\footnote{\glosa{Buachaillí Bána},
conocidos en inglés como \ingles{the Whiteboys}. Organización agrícola secreta
del siglo XVIII que realizaba atentados para proteger a los pequeños
agricultores arrendados de los abusos cometidos por los grandes terratenientes.
Perseguían los cargos abusivos y los desahucios. Su nombre proviene de las
camisas blancas que vestían en sus correrías. También se les conocía como
\ingles{Levellers}, niveladores o allanadores, porque comenzaron reuniéndose por
las noches para aplanar las zanjas que hacían los terratenientes en las tierras
que hasta entonces habían sido comunales.} atacaron el coche y mataron al
guarda.}}
%
{\dlg{Gobnait.--D’airigheas-sa gur crochadh duine mar sin san éagcóir thiar i
n-aice an Rátha Mhóir fadó, nuair a bhriseadar na Buachaillí Bána an cóisde agus
a mharbhadar an fear a bhí ’na ghárda air.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Qué necesidad tenían de matarlo, Gobnait?}}
%
{\dlg{Nóra.--Cad ba ghádh dhóibh é mharbhadh, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Resulta que pensaban que el cochero tenía un papel, y que en ese
papel estaban los nombres de todos los cabecillas de los Mozos de Blanco, y que
cuando el coche llegara a Tralee\footnote{\glosa{Tráigh-Lí} > \glosa{Trá-Lí},
pueblo del condado de Kerry, en Munster, situado en el pie septentrional de la
península de Dingle.} mandarían al ejército, y cualquier hombre que tuviera su
nombre en el papel sería preso y colgado. Así que planearon asaltar el coche y
llevarse el papel por las buenas o por las malas. Cuando pidieron el papel el
guarda se limitó a dispararles. Ellos tenían armas de fuego también, le
dispararon, y cayó muerto a la calzada. A la mañana siguiente se lo encontró en
la carretera un pobre viejo que estaba pastoreando cerca del lugar, y cuando vio
al hombre muerto se quedó petrificado al mirarlo, y había terror en sus ojos. Al
poco llegaron los casacas rojas y prendieron al pobre viejo, y lo subieron a la
horca inmediatamente para colgarlo.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is amhlaidh a cheapadar go raibh páipeur ag fear an chóisde,
agus gach aoinne a bhí ’na cheann ar \pagina{122} Bhuachaillíbh Bána go raibh a
ainim sa pháipeur san, agus nuair a raghadh an cóisde go Tráigh-Lí go gcurfaí
armáil amach, agus aon fhear go raibh a ainim sa pháipeur go mbéarfaí air agus
go gcrochfaí é. Isé rud a bheartuigheadar ’ná teacht roimis an gcóisde agus an
páipeur a bhaint amach ar ais nó ar éigin. Nuair iaradar an páipeur isé rud a
dhéin an fear a bhí ’na ghárda ’ná caitheamh leó. Bhí arm teine acu-san chómh
maith agus bhí aige-sin, agus do chaitheadar leis, agus do thuit sé marbh ar an
mbóthar. Ar maidin lar na mháireach do bhuail amach ar an mbóthar seanduine
bocht a bhíodh ag aedhreacht i gcómhgar na h-áite, agus nuair a chonaic sé an
duine marbh do stad sé ag feuchaint air agus sgárd ’na shúilibh. Le n-a linn sin
do tháinig an t-arm dearg suas, agus do rugadh ar an seanduine bocht, agus do
cuireadh suas croch láithreach chun a chrochta.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Y por qué iban a colgarlo sin causa judicial?}}
%
{\dlg{Síle.--Agus cad chuige é chrochadh gan chúis?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Bueno, Síle, a ninguno de ellos le importó si había causa contra
él o no. Un anciano pobre y sencillo como era, libre de pecado. Pidió que le
trajeran un cura, y lo hicieron. Cuando se estaba confesando y se acercaban a la
horca, de desplomó por el pavor. No podía ni caminar ni permanecer en pie.
Entonces el cura le habló y le dijo, “No merece la pena que tengas miedo,” dijo.
“Apenas tu alma se separe de tu cuerpo en la horca disfrutarás inmediatamente
del éxtasis del Reino de los Cielos.”--”¿De verdad me lo dices?” dijo el pobre
anciano.--”Sí, sin ninguna duda,” dijo el sacerdote. “Allí estarán Jesucristo y
su madre María velando por ti.” Recobró la fuerza y el coraje inmediatamente.
“Apartaos,” les dijo. Subió las escaleras sin ayuda, y lo colgaron. Tenía
ochenta años.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ambasa, a Shíle, ba chuma leó súd cia’cu a bhí cúis chuige nó ná
raibh. Seanduine bocht simplidhe dob’ eadh é, gan pheacadh. D’iar sé an sagart a
thabhairt chuige, agus do tugadh. Nuair a bhí a fhaoisdin déanta aige, agus iad
’ghá bhreith suas chun na croiche, bhí sé ag tuitim i gceann a chos le
sgannradh. Ní fhéadfadh sé siúbhal ná seasamh. Ansan do labhair an sagart leis
agus dúbhairt sé, “Ní fiú dhuit a leithéid sin d’eagla bheith ort,” ar seisean.
“Ní túisge do sgarfaidh anam le colainn agat ar an gcroich ’ná bheidh aoibhneas
na bhFlathas agat láithreach.”--“An ndeirean tú liom é?” arsa ’n seanduine
bocht.--“Deirim gan amhras,” arsa ’n sagart. “Tá Íosa Críost agus \pagina{123}
Muire Mháthair ansúd thuas ag feitheamh leat.” Tháinig neart agus misneach
láithreach dó. “Druididh uaim amach,” ar seisean leó. Chuir sé an dréimire suas
de gan congnamh, agus do crochadh é. Bhí sé ceithre fichid.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Que buen acto! Si yo tuviera la oportunidad los colgaría como a
perros rabiosos. ¡Cobardes indeseables! ¡El pobre anciano! Y sabiendo que él no
era y no podría ser culpable. ¡Debería darles vergüenza!}}
%
{\dlg{Cáit.--Ba dheas an gníomh é! Dá bhfaighinn lom ortha do chrochfainn iad
mar a chrochfainn madraí uilc. Na cladhairí gránda! An seanduine bocht! Agus a
fhios acu ná raibh sé agus ná féadfadh sé bheith ciontach. Nár chóir go mbéadh
náire ortha!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Vergüenza! ¿Ay, qué saben ellos de la vergüenza? Estaban
asesinando y linchando a la gente de todos los lugares en esos
tiempos.\footnote{En 1649 se produjo la conquista inglesa de Irlanda a manos de
Oliver Cromwell. Las tierras pasaron a terratenientes ingleses, y las masacres y
el desatre derivado (hambre, peste y deportaciones) fueron en crudeza
comparables a lo cometido al otro lado del Atlántico. Se estima que la población
de la isla se redujo al menos en un 25\%, y hay quien lo eleva hasta el 80\%. La
resistencia persistió desde entonces, más o menos fuerte, en forma de guerra de
guerrillas y bandolerismo en las zonas rurales.} Como ese hombre de
Macroom\footnote{\glosa{Maigh Chromtha}, parroquia en el condado de Cork.}, al
norte, que prosiguió hasta Gortnalicky\footnote{\glosa{Gort na Leice}, pueblo de
la baronía de Muskerry Occidental, en el condado de Cork, cercano a Macroom.}
una mañana de domingo a lomos de un caballo, y con el rifle cargado, y cuando
vio a un pobre hombre junto a un arbusto rezando el rosario, ¡le disparó una
bala!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Náire! ’Dhe, cá bhfios dóibh siúd cad a bhain le náire? Bhídís
ag lámhach agus ag crochadh na ndaoine ins gach aon bhall an uair sin. Nach shin
é an fear san thíos i Magh Chromdha do bhuail aníos Gort na Lice maidean
Domhnaigh ar muin a chapaill, agus a ghuna ar a bheulaibh aige, agus nuair a
chonaic sé an duine bocht i n-aice an tuir ar a ghlúinibh ag rádh na Coróinneach
Muire, do sgaoil an pléar tríd!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Vaya, Gobnait, que tienes razón. Lo hizo así. Estaba yo en Macroom
un día junto a Nell y me lo mostró, y juro que cuando lo vi me hirvió la sangre.
Allí estaba tan campante caminando por la calle, tan atrevido como si no hubiera
hecho nada. No pude evitar lanzarle una mirada envenenada a su mano derecha. Se
dio cuenta de que le miraba el brazo, y el canalla se puso azul. Se me hizo
eterno hasta que dejé de tenerlo a la vista, te lo juro.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ambasa, a Ghobnait, is fíor dhuit. Do dhéin sé mar sin é. Bhíos i
Magh Chromdha lá i n-aonfheacht le Neill agus thaisbeáin sí dhom é, agus am
briathar, nuair a chonac é, gur choruigh mo chuid fola. Bhí sé ansúd go liath
láidir ag siúbhal na sráide, chómh dána agus dá mba ná béadh a leithéid déanta
aige. Do theip orm gan nimh mo shúl do chur ’na láimh dheis. Thug sé fé ndeara
mé ag feuchaint ar an láimh, agus d’iompuigh dath gorm ar an mbitheamhnach. B’é
b’fhada liom go rabhas as a radharc, geallaim dhuit é.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Quién és, Cáit?}}
%
{\dlg{Síle.--Cé h-é féin, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Oh, ese viejo canalla del norte, el Doctor de
Faoite.\footnote{Apellido normando escrito en inglés \ingles{[Mac] White} o
\ingles{[Mac] Whyte}.}}}
%
{\dlg{Cáit.--’Dhe, an sean chladhaire sin thíos Dochtúir de Faoite.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Y por qué no lo colgaron?}}
%
{\dlg{\pagina{124} Síle.--Agus cad ’na thaobh nár crochadh é?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Exacto! ¡Por qué no lo colgaron! ¿Por qué no colgaron a
Malachy\footnote{Malachy Duggan (\glosa{M'leachlainn Ó Dubhagáin}), granjero de
Carrigthomas, miembro de los United Irishmen, una organización nacionalista
republicana de finales del siglo XVIII. Este grupo protagonizó una rebelión en
1798 que fue aplastada, tras lo cual sus miembros se dispersaron y muchos se
dedicaron al pillaje para subsistir en la clandestinidad.\\Malachy asaltó la
casa del Coronel Robert Hutchinson en Codrum, junto a Macroom. Malachy fue
apresado, tenido sin comida y torturado hasta que delató a sus compañeros,
incluso a su hijo y hermanos. Los apresados fueron ahorcados, destripados y
desmembrados, y sus cabezas se exhibieron en picas. A Malachy se le perdonó, por
lo que desde entonces fue llamado ``el hombre más odiado de Macroom''. Entre los
ajusticiados se encontraban los MacCarthy, Cormac, un criado del coronel, Owen,
Tadhg y Calaghan.}? No. A quienes colgaron fue a los MacCarthy, cuando Malachy
los acusó del acto que él mismo había cometido.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Seadh go díreach! Cad ’na thaobh nár crochadh é! Cad ’na thaobh
nár crochadh M’leachlainn? Níor crochadh. ’Siad na Cárthaigh a crochadh, nuair a
dhearbhuigh M’leachlainn ortha an gníomh a dhéin sé féin.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿No fue Cormac MacCarthy quien disparó a Bob Hutchinson, Gobnait?}}
%
{\dlg{Cáit.--Nach é Cormac Mac Cártha a lámhuigh Bob Hutchison, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Sí, cuando Malachy Duggan estaba detrás y le puso la boca del
cañón en su espalda, y dijo, “¡Dispárale, Cormac, o te dispararé a ti!” Y por
supuesto, de los MacCarthy sólo estaba Cormac. De ningún modo estaban Calaghan
ni Tadhg, y colgaron a los tres. Y no temas, Síle, por que colgaran a Malachy.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Isé, nuair a sheasaimh M’leachlainn ua Dubhagáin ar an dtaobh
thiar de agus chuir sé beul a ghuna le n-a dhrom, agus dúbhairt sé, “Lámhuigh é,
a Chormaic,” ar seisean, “nó lámhfad-sa thusa!” Agus dar ndó’, ní raibh de na
Cárthaigh ann ach Cormac. Ní raibh Ceallachán ná Tadhg ann i n-aon chor, agus do
crochadh an triúr. Agus ní baoghal, a Shíle, gur crochadh M’leachlainn.}}

\bi
{\dlg{Síle.--La verdad, parece que dieras a entender, Gobnait, que las personas
más culpables quedan libres, y que es a los inocentes a los que cuelgan.
Colgaron al anciano al oeste de Rathmore, y no colgaron a la gente que lo colgó.
Colgaron a los MacCarthy, y no colgaron a Malachy. No colgaron al Doctor de
Faoite.}}
%
{\dlg{Síle.--’Sdó, go deimhin, ba dhóigh le duine ort-sa, a Ghobnait, gurab iad
na daoine ciontacha is mó a théidhean saor, agus gurab iad na daoine macánta a
crochtar. Do crochadh an seanduine thiar i n-aice an Rátha Mhóir, agus níor
crochadh an mhuintir a chroch é. Do crochadh na Cárthaigh, agus níor crochadh
M’leachlainn. Níor crochadh Dochtúir de Faoite.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Has oído alguna vez, Síle, lo que el viejo Jonathan
Leader\footnote{\ingles{Leader}, gaelizado \glosa{Léadar}, familia de
terratenientes de Cork de los siglos XVIII y XIX. Vivían en Millstreet, la calle
del molino, que ya se ha mencionado en la historia, hasta que los hermanos Henry
y John compraron extensos terrenos en la zona (Mount Leader), y crearon minas de
carbón.} le dijo al obrero? “Yo soy un hombre inocente,” dijo al obrero.--”¡Un
hombre inocente!” dijo John. “¡Largo, hombre inocente!” dijo. “En modo alguno un
hombre inocente se involucrará en mis negocios.”}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ar airighis riamh, a Shíle, cad dúbhairt sean Sheón Léadar leis
an bhfear oibre? “Duine macánta iseadh mise,” arsa ’n fear oibre.--“Duine
macánta!” arsa Seón. “Imthigh uaim, a dhuine mhacánta!” ar seisean. “Ní
dhéanfadh duine macánta mo ghnó-sa i n-aon chor.”}}

\bi
{Peig.--Espera un poco, Gobnait.}
%
{Peig.--Fan leat go fóil, a Ghobnait.}

\bi
{“Ella lo tiene bien atado,” dijo el cura, “y es una lástima. ¿Pero qué podemos
hacer nosotros?”}
%
{“Tá sé ar naisg aici,” arsa ’n sagart, “agus is mór an truagh é. Ach cad ’tá le
déanamh againn?”}

\bi
{“¿Qué deberíamos hacer,” dijo Seán, “si no es dejar de lado la promesa?” Séadna
no está obligado a hacer firme la promesa. Ninguna persona viva estaría obligada
en ese caso.  Es una promesa sin validez.”}
%
{“Cad a bhéadh le déanamh againn,” arsa Seághan, “ach \pagina{125} an
gheallamhaint a chur i leath-taoibh? Ní’l sé ceangailte ar Shéadna an
gheallamhaint do sheasamh. Ní bhéadh sé ceangailte ar aon fhear beó a bhéadh ’na
chás. Is geallamhaint gan éifeacht í.”}

\bi
{“Todo eso es bastante cierto,” dijo el cura, “¿pero cómo la dejaremos de lado?
Esa es la cuestión. ¿Qué paso debemos dar primero?”}
%
{“Tá san uile fíor go leór,” arsa ’n sagart, “ach conus a curfar i leath-taoibh
í? Siní an cheist. Cad é an chéad aitheasg atá le déanamh againn?”}

\bi
{“El primer paso que daremos, Padre,” dijo Seán, “será ir al este a casa de
Diarmaid el Canoso a sacarle inmediatamente de la cabeza este asunto, a él y a
Sadhbh, y a contarle sin ambages que no hay provecho en la promesa, que sólo hay
falta de sentido común si están persiguiendo poder poner al hombre a su
servicio.”}
%
{“Is é céad aitheasg a dhéanfainn-se, a Athair,” arsa Seághan, “dul soir go tigh
Dhiarmud’ Léith agus an ceann a bhaint de’n sgeul láithreach dó féin agus do
Shadhbh, agus a innsint dóibh lom díreach ná fuil aon tairbhe sa gheallamhaint,
ná fuil ann ach díth céille dhóibh bheith ag brath air go bhféadfaidís í chur i
bhfeidhm ar an nduine.”}

\bi
{“Si hicieras eso,” dijo el cura, “creo que lo primero que haría Sadhbh sería
preguntarte seca y rúdamente que quién te dijo que vinieras a hablar con ella, o
si fue Séadna quien te dio el recado de plantearselo a ella, y si así fuera, que
te aplicaras tu propio consejo y te fueras a casa a cuidar de tus propios
asuntos, y dejara que Séadna hiciera igual.}
%
{“Má dhéinir mar sin,” arsa ’n sagart, “ceapaim gurab é céad aitheasg a
dhéanfaidh Sadhbh a fhiafruighe dhíot go tur agus go teann cé dúbhairt leat
teacht chun cainte léi, nó an é Séadna a chuir chuici tú leis an dteachtaireacht
san, agus má’s é, gurab é a cómhairle féin duit imtheacht abhaile agus aire
thabhairt dod’ ghnó féin, agus leigint do Shéadna an cleas céadna a dhéanamh.”}

\bi
{“En ese caso, Padre,” dijo, “¿qué diría usted de que yo fuera a hablar con
Séadna primero?”}
%
{“Má’s eadh, a Athair,” ar seisean, “cad déarfá lem’ dhul chun cainte le Séadna
féin ar dtúis?”}

\bi
{“¿Y qué le dirías a él?” dijo el cura.}
%
{“Agus cad déarfá leis?” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Le diría,” dijo, “que sería una pena enorme que dejara escapar su vida por
mantener una promesa sin valor, y sin obligación ante Dios de cumplir el
juramento.”}
%
{“Déarfainn leis,” ar seisean, “gur mór an truagh dhó a shaoghal a sgaoileadh
uaidh ag seasamh geallamhna gan bhrígh, agus gan ceangal air i láthair Dé an
gheallamhaint do chómhlíonadh.”}

\bi
{“No podría hacer ninguna suposición,” dijo el cura, “acerca de la respuesta que
obtendrías de él. Es una persona insondable y muy reservada. Por mucho que
trataras de adivinar lo que saldría de su boca, cuando comenzara la charla
discurrirá a siete millas de lo que habías previsto. Pero te apuesto a que él
diría algo que no esperarías y te haría caer de espaldas.”}
%
{“Ní fhéadfainn aon tuairim a thabhairt,” arsa ’n sagart, “fé’n bhfreagra
gheabhthá uaidh. Is duine ró dhoimhinn ró dhorcha é. D’á ghéire thabharfá
tuairim fé’n gcaint a bhéadh le teacht uaidh, nuair a thiocfadh an chaint
\pagina{126} bhéadh sí seacht míle ó’n dtuairim. Ach do gheallfainn duit go
ndéarfadh sé rud éigin ná béadh coinne agat leis agus a bhainfeadh ded’
bhonnaibh thú.”}

\bi
{“No tengo ni idea, Padre,” dijo Seán, “de qué es mejor hacer.”}
%
{“Ní fheadar an tsaoghal, a Athair,” arsa Seághan, “cad is maith dhom a
dhéanamh.”}

\bi
{“¿Te contó Máire,” dijo el cura, “lo que Séadna le dijo el día que volvió?”}
%
{“Ar inis Máire dhuit,” arsa ’n sagart, “cad dúbhairt Séadna léi an lá a bhí sé
thiar?”}

\bi
{“No, Padre,” dijo, “y no se lo pregunté.”}
%
{“Níor inis, a Athair,” ar seisean, “agus níor fhiafruigheas di é.”}

\bi
{“Puede, “ dijo el cura, “que si supieras lo que él le dijo aquel día, eso te
diera más idea de cómo tomar el buen camino antes de ir a hablar con él.”}
%
{“B’fhéidir,” arsa ’n sagart, “dá mbéadh a fhios agat cad dúbhairt sé léi an lá
san, go dtabharfadh san oiread eólais ar a aigne dhuit agus a chuirfeadh ar an
mbóthar gceart tú sul a raghfá chun cainte leis.”}

\bi
{“Está bien, Padre,” dijo. “Le preguntaré ahora cuando llegue a casa, a pesar de
que no me gusta sacarle el tema, pues temo que la aceche la pena y se vuelva
otra vez melancólica.}
%
{“Tá go maith, a Athair,” ar seisean. “Fiafróchad anois di é nuair a raghad
abhaile, ar a shon nach maith liom trácht i n-aon chor léi air, le h-eagla go
gcuirfeadh sé aon bhuairt uirthi agus go bhfillfeadh an lionn-dubh úd airís
uirthi.}

\bi
{“No tienes,” dijo el cura, “más que exponérselo tan tranquila y
despreocupadamente como sea posible.”}
%
{“Ní’l agat,” arsa ’n sagart, “ach an sgeul do tharang anuas chómh réidh, chómh
neamhchuiseach agus is féidir é.”}

\end{paralelo}
